\chapter{Plan de la lettre}

Au niveau de la construction, la lettre de motivation comporte quatre étapes :

\begin{itemize}
\item Les raisons de l’acte de candidature (pourquoi je vous adresse le CV)
\item La particularité de candidature (le CV répond exactement au profil décrit).
\item Mentionnez dans un paragraphe votre expérience ;
\item Demande d’un rendez-vous (je vous demande un entretien) ;
\item La formule de politesse
\end{itemize}

\chapter{Types de lettres de motivation}

\section{Lettre de motivation en réponse à des petites annonces}

Cette lettre d’accompagnement du CV doit être manuscrite, courte (10 à 20 lignes) et
adressé au recruteur à lui seul.

Elle doit respecter les règles suivantes :

\begin{itemize}
\item Noter en haut et à gauche le prénom et le nom suivis en dessous de
l’adresse. Pour le numéro de téléphone, vous avez le choix de l’inscrire ou
non puisqu’il figure déjà sur le CV.
\item Mettre en exergue, en dessous, la référence de l’annonce.(Ex. :Réf. M 100
parue dans Le Matin...)
\item L’adresse et la date de l’envoi peuvent figurer tout en haut à droite ou un peu
plus bas,à la même hauteur que la référence de l’annonce.
\item Envoyer le courrier suivant l’usage général avec l’intitulé « Monsieur».
\item Faire ressortir l’adéquation de votre propre profil avec celui du candidat
recherché.
\item Annonce de votre CV.
\item Demander un entretien.
\item Terminer votre lettre par une formule de politesse.
\item Signer : votre signature doit être plus grand que le texte, lisible, proche de
l’écriture.
\end{itemize}

\section{Lettres de motivation en candidature spontanée}

Dans ce cas, c’est vous qui sélectionnez les entreprises ou les organisations
auxquelles vous adressez.

Alors, vous proposez vos services aux entreprises sans que celles-ci aient exprimé
un besoin spécifique. Il faut vous renseignez avec précision sur les actiités de ladite
société, et montrez que vous la connaissez tout en commençant la lettre par un bref
rappel sur l’entreprise.

\section{Lettre de motivation envoyée aux cabinets de recrutement :}

Pour trouver des jeunes diplômés qualifiés, les employeurs s’orientement de plus en
plus vers des cabinets de conseil et de recrutement qui se chargent de toutes les
étapes, passent le plus souvent par le canal de petites annonces (sélection des
candidats les plus intéressants pour les proposer à leurs clients qui prennent la
décision finale).

\section{Candidature par téléphone}

Certaines entreprises, et en particulier les petites entreprises à vocation
commerciale, voulant recruter dans l’immédiat, optent pour des annonces de petites
tailles en mentionnant leur numéro de téléphone comme moyen de prise de contact.
Dans ce cas, les candidats qui répondent aux critères requis dans l’annonce doivent
se faire connaître en utilisant le téléphone et prendre ainsi rendez-vous avec
employeur.

La demande d’un rendez vous pour un entretien n’est pas assez simple qu’on peut le
croire. Elle exige des techniques de communication dont voici en l’occurrence les
points essentiels :

\begin{itemize}

\item Appelez à des heures ou le recruteur est le plus disponible : entre 10h et 12h ;
entre 15h et 17h.
\item Appelez personnellement sans passer par un tiers.
\item Décidez comment entamer la conversation, quoi dire, quelles questions
poser,... (Mettez sur une feuille les points importants dont vous voulez parler
avec le recruteur).
\item Soyez bref et concis car le temps des recruteurs est précieux. Retenez-le 2mn
maximum.
\item Installez vous confortablement et parlez lentement avec un sourire
professionnel.
\item Parlez correctement, clairement et sans trop de répétitions ou d’hésitation.
\item Annoncez vous êtes (prénom, nom, localité) et l’objet de votre appel
(manifestez de l’intérêt pour le poste à promouvoir). « j’ai lu votre annonce
parue dans..., qui retenu toute mon attention, que j’ai le plaisir de ... »
\item Présentez brièvement votre formation et vos expériences professionnelles
ainsi que vos compétences et vos attributs personnels en insistant sur ce qui
se rapporte au poste et qui a de l’intérêt pour le recruteur.
\item Ne postez pas de questions sur le salaire, les conditions de travail, les
avantages, etc. Réservez-les pour l’entretien.
\item Demandez un rendez-vous pour un entretien. S’il est accordé, laissez au
recruteur le choix de décider du lieu, de la date, et de l’heure...
\item Remerciez le recruteur pour le temps qu’il vous a accordé et pour l’information
qu’il vous a donnée, ainsi que pour l’entretien qu’il a bien voulu vous accorder,
en répétant le lieu, la date et l’heure du rendez-vous pour l’entretien.

\end{itemize}

\chapter{Types de formules}

\section{Proposition de candidature}


\begin{itemize}

\item L’annonce que vous avez fait paraître dans...a particulièrement retenu mon
attention.
\item En réponse à l’annonce parue dans L’Opinion du 25 mars, je vous adresse ma
candidature.
\item Votre annonce n... parue dans le journal...du...relative à un poste de ...a
retenu toute mon attention.
\item J’ai lu avec intérêt votre annonce parue dans le...du...par laquelle vous
proposez un emploi de...
\item J’ai lu avec intérêt votre annonce citée en référence offrant un poste de ...
\item Votre annonce citée un objet relative à un poste de...ayant retenu toute mon
attention, je vous prie de prendre note de ma candidature.
\item J’ai le plaisir de postuler l’emploi de ...proposé dans votre candidature citée
en référence.
\item Pour faire suite à votre annonce affichée dans les locaux de...,je vous prie de
prendre note de ma candidature au poste de...
\item Ayant terminé mes études à la FST de Mohammedia,je suis actuellement
disponible et je me permets de vous proposer mes services pour tout emploi
de bureau.
\item En consultant le service télématique des petites annonces du journal..., j’ai
pris connaissance de votre offre de ...pour laquelle je fait acte de candidature.
\item Vous avez bien voulu examiner la demande d’emploi, en mon nom,
\item Monsieur...Je vous en remercie vivement.
\item Sur les conseils de M..., je me permets de vous proposer mes services pour
le poste de ...
\item Votre proposition parait correspondre à la fonction que je souhaite occuper et
je crois répondre aux conditions demandées.
\item Je pense correspondre au profil de ...que vous recherchez. Je me permets
donc de solliciter l’emploi actuellement vacant au sein de votre service.
\item Le poste proposé m’attire tout particulièrement car il offre l’opportunité de
nombreux contacts humains.
\item Je cherche un poste à responsabilités. Or, toute évolution de carrière est
exclue au sein de mon entreprise actuelle.
\item Je cherche actuellement un emploi susceptible de développer mes
compétences.
\item Le poste que j’occupe actuellement ne m’offre plus la possibilité d’une
évolution intéressante. Il m’a pourtant permet d’acquérir une expérience
certaine en tant que...
\item Je cherche à coopérer au sein d’une équipe afin de développer d’autres
compétences.

\end{itemize}

\section{Formation}

\begin{itemize}

\item Ma formation m’a permis d’acquérir des bases solides en...et j’ai pu les
compléter par une formation pratique lors d’un stage en entreprise.
\item En ce qui concerne les notions de...que vous demandez, je vous précise que
j’ai suivi une formation d’initiation à... la possibilité de pratiquer nouvel acquis
dans votre service commercial m’intéresse particulièrement.
\item De surcroît, la formation très complète de secrétaire comptable que j’ai reçue
m’a permis d’enrichir et d’approfondir mes connaissances en...
\item Je pense pouvoir m’adapter sans difficultés aux aspects techniques de votre
secteur d’activité.
\end{itemize}

\section{Expériences professionnelles}

\begin{itemize}

\item Ma dernière activité m’a permis d’approfondir mes connaissances en ...
Le secteur dans lequel j’ai évolué était particulièrement dynamique et m’a
permis de développer mon sens des responsabilités.
\item Dans l’emploi précédent, j’assumais au sein du service ...les taches
suivantes:...
\item De surcroît, j’ai travaillé dans un secteur dynamique et je possède le sens des
responsabilités.
\item J’ai donc acquis une expérience certaine dans l’exercice de ma profession.
\item Actuellement, mon objectif est d’utiliser le plus long possible mes capacités au
sein de la vie active. Plusieurs éléments me motivent : le cadre de vie
dynamique dans lequel j’évolue et mes charges familiales.
\item Aujourd’hui j’ai choisi de m’orienter vers une branche qui m’a toujours attiré :le
commerce international. à cet effet, j’ai suivie une formation de...Cette
orientation sera une source d’enrichissement et d’épanouissement car
j’apprécie particulièrement le contact avec la clientèle.
\item Apres avoir exercé avec succès le métier de..., j’aimerait maintenant
m’orienter vers un secteur clientèle. De plus, le contact avec de nouvelles
responsabilités me séduit particulièrement.

\end{itemize}

\section{Annonce du CV}

\begin{itemize}

\item Le curriculum vitae ci-joint vous permettra de prendre connaissance de mes
qualifications professionnelles.
\item A la lecture de mon curriculum vitae, vous pouvez constater que j’ai occupé
des postes similaires.
\item Comme vous pourrez le constatez à la lecture de mon curriculum vitae,j’ai
acquis...ans d’expériences dans la fonction de...
\item A cette fin, veuillez trouver ci-joint mon curriculum vitae détaillant mes
responsabilités dans le cadre d’une...
\item Mon curriculum vitae annexé vous donnera de plus ample précisions me
concernant. Je suis toutefois prêt à compléter votre information lors d’un
entretien.
\item Je adresse ci-joint mon curriculum vitae. Si celui-ci retient attention, je suis à
votre entière disposition pour vous rencontrer afin de vous permettre de mieux
situer l’étendue de mes compétences.
\end{itemize}

\section{Formules de conclusion}

\begin{itemize}
\item J’espère que vous voudrez bien prendre en considération ma candidature.
\item Je reste à votre entière disposition pour tous renseignements
complémentaires et pour un éventuel entretien au cours duquel je pourrais
vous donner de plus amples informations.
\item J’espère que ma candidature sera susceptible de vous intéresser et je vous
remercie pour votre réponse.
\item Je souhaite vivement que ma candidature retienne votre attention.
\end{itemize}

\section{Formules de politesse}

\begin{itemize}
\item Je vous prie d’agréer, Monsieur, l’expression de mes salutations distinguées.
\item Je vous prie de croire, Monsieur, à l’assurance de ma considération.
\item Je vous prie de recevoir, Monsieur, l’expression de ma parfaite considération.
\item Je vous prie de croire, Monsieur, à l’expression de mes sentiments distingués.
\item Je vous prie d’agréer, Monsieur le Directeur, l’expression de mes sentiments
respectueux.
\item Je vous prie de bien vouloir agréer, Monsieur, l’assurance de mes salutations
distinguées.
\item Je vous prie d’agréer, Madame, l’expression de mes respectueux hommages.
Veuillez croire, Monsieur, à tous mes sentiments de respectueuse gratitude.
\end{itemize}


\chapter{Quelques erreurs à éviter}
\section{Erreurs de forme}

\begin{itemize}
\item La lettre trop longue et trop tassée, sans paragraphes, sans espace...
\item Mauvaise orthographe / écriture / ratures / taches,
\item Des oublis importants :
  \begin{itemize}
  \item La signature
  \item L’indication de vos coordonnées
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Erreurs de fond}

\begin{itemize}
\item La lettre qui répète ce qui est déjà écrit dans le C.V.
\item Les formules de « demande d’emploi », qui évoquent les difficultés de la
situation, l’angoisse de la recherche.
\item Les expressions négatives : « Je n’ai pas pu... » « Il ne m’a pas été
permis... ».
\end{itemize}





